Elon Musk：股票現在太貴了嗎？Cathie Wood：哪裏貴？一點都不貴

從巴菲特指標看，全球股市已經「貴出天際」，但「木頭姐」有不同看法。

哪裏貴？一點都不貴
本週一，Ark Investment創始人「木頭姐」Cathie Wood在社交媒體上進行投資者問答。

在回答特斯拉CEO伊隆·馬斯克「如何看待巴菲特指標（標普500市值和GDP的比值）又創新高」的提問時，「木頭姐」表示，作為工業時代誕生的產物，GDP指標可能已經無法趕上數字時代的步伐。由於生產率的提高，實際GDP的增長可能要高，而實際通脹水平則更低，這導致公司的盈利質量顯著提高。

「木頭姐」表示，目前的科技創新發展超越歷史上的任何一個時期。科技創新最終導致「良性通縮」和需求的「爆炸性」增長。以電動車電池技術為例，在技術推動下，電動汽車在未來5年將增長15-20倍。而在「良性通縮」影響下，美債收益率將長期處於較低位置，這將導致現金流折現模型中的折現係數將未來幾年跌至令人驚訝的低水平。

「木頭姐」認為，今天創新爆炸的「種子」是在上世紀90年代末的科技和電信泡沫時期種下的。當時的投資者在技術尚未成熟、成本過高的情況下追逐夢想。但在經歷20-30年的技術發展後，過去的夢想已經成為現實。雖然目前許多投資者依然對Ark Investment的研究結論持懷疑態度或保持沉默。但「木頭姐」從投資角度，存在質疑是健康的表現。

「木頭姐」警告，「良性通縮」和「破壞性創新」目前正在發生變化，部分地區已經出現惡性通縮和創造性破壞。那些不創新而是通過舉債回購和派息來滿足投資者短期需求的公司未來將付出高昂的代價：公司將不得不下調產品價格，以削減庫存和公司債務水平，投資者需要變化中做出正確的判斷。

「新四大股神」
在如今的美國散户投資者看來，特斯拉創始人馬斯克、執掌ARK基金的「木頭姐」Cathie Wood以及風險投資家Chamath Palihapitiya，Barstool Sports創始人David Portnoy被並稱為美國「新四大股神」。

成千上萬的散户投資者盯着馬斯克的社交媒體賬户，他發個「Gamestonk」，GameStop就飆漲；發個「比特幣」、「狗狗幣」，也能令這些數字貨幣瘋漲。

「木頭姐」Cathie Wood則憑藉去年「精準」投資特斯拉，帶來了美國基金界的神話，不只是在美國，「木頭姐」在海外也有不少「粉絲」。

作為Social Capital的創始人兼首席執行官，Chamath Palihapitiya則在今年初的WSB逼空華爾街的大戲中大放異彩。在GameStop最火熱的時候，Palihapitiya買了12.5萬美元的GameStop看漲期權，這使得他一戰成名。

David Portnoy則是去年美股散户熱潮中誕生的網紅。

作為體育和流行文化博客Barstool Sports的創始人，Portnoy在去年3月開設證券賬户加入炒股大軍，並以「全球交易者Dave」的身份直播自己的交易。他拿出三百萬美元來進行交易，交易方式是用隨機抽取字母，組成股票代碼後即買入。

儘管承認自己的無知，但這也並不妨礙他表達誇張的觀點。今年6月，在美國航空股大幅上漲之際，Portnoy表示，炒股就跟開了印鈔機一樣，後悔投的太少了：

我現在的感覺就像自己在印鈔一樣，每家航空公司每天都漲20%，為什麼還要套現？失敗者才會套現，而勝利者會把籌碼推到枱面中間，勇往直前，我本該下10億美元賭注的。

「股神」巴菲特在去年5月的伯克希爾哈撒韋股東大會上宣佈清倉了航空股，一時引發巨大轟動。巴菲特在疫情期間手持巨量現金作壁上觀的態度讓他備受苛責，隨後航空股的大漲為抨擊者提供了更加兇猛的火力。

Portnoy則是散户投資者中抨擊巴菲特聲音最響的那個，去年6月他表示，自己在巴菲特拋售時賺了30萬美元，而巴菲特卻因為過早拋售從而錯過了更大的收益。

為什麼還要套現？失敗者才會套現，而勝利者會把籌碼推到枱面中間，勇往直前，我本該下10億美元賭注的。

契爸契媽